\chapter{Opstelling}\label{ch:opstelling}

In dit hoofdstuk wordt de opstelling van dit onderzoek beschreven. Dit omvat onder andere de verschillende gebruikte apparaten.
Deze informatie is belangrijk in de context van de verschillende testresultaten. Deze kunnen namelijk beïnvloed worden door de snelheid van de
computer van waarop de tests worden uitgevoerd, de snelheid van de apparaten waarop de tests worden uitgevoerd, het aantal apparaten dat op eenzelfde
moment met de computer is verbonden, \ldots
Aangezien in dit onderzoek scalability centraal staat, wordt er rekening gehouden met elk soort apparaat, dus ook virtuele apparaten. Om deze reden wordt er tijdens de tests een combinatie van
fysieke apparaten en emulators gebruikt.

\section{Virtuele Androidapparaten}\label{sec:device_virt}

De virtuele apparaten werden op de testcomputer (zie Hoofdstuk~\ref{sec:computer}) in de Android Virtual Device managar, deel van Android Studio, uitgevoerd.
De volgende virtuele apparaten werden gebruikt:
\begin{enumerate}
	\item Google Pixel 2 XL (Android 8.1)
	\item Huawei Nexus 6P (Android 7.1.1)
	\item LG Nexus 5X (Android 6.0)
\end{enumerate}

Er werd voor deze apparaten gekozen zodat hier de gebruikte Android versies meer gespreid liggen. Hierdoor kan er uit dit onderzoek ook blijken of het mogelijk is om deze tests zonder problemen
op de verschillende apparaten tegelijk te draaien, ongeacht de Android versie die er dan op het apparaat in kwestie geïnstalleerd is.

\section{Fysieke Androidapparaten}\label{sec:device_phys}

De fysieke Android-apparaten waren met een USB-kabel, via een USB-hub, aan de testcomputer aangesloten. Daarnaast was ook op elk apparaat de meest up-to-date Android versie die op dat moment beschikbaar was actief,
met uitzondering van de LG G Pad 8.3, die op een aangepaste Android-firmware draaide. De volgende apparaten werden voor dit onderzoek gebruikt:

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{3}
	\item LG G Pad 8.3 (Android 8.1)
	\item Samsung Galaxy S7 Edge (Android 7.0)
	\item Samsung Galaxy Tab S2 (Android 7.0)
	\item ASUS ZenPad 3S 10 (Android 7.0)
	\item HTC One M9 (Android 7.0)
\end{enumerate}

\section{Computer}\label{sec:computer}

De computer, een ASUS N551JX notebook, heeft de volgende specificaties:

\begin{itemize}
	\item \textbf{OS:} Arch Linux (Rolling Release, Linux Kernel 4.16.11-1-ARCH) %chktex 8
	\item \textbf{CPU:} Intel\textregistered{} Core\texttrademark{} i7-4720HQ @ 2.60 GHz %chktex 8
	\item \textbf{GPU:} Intel\textregistered{} HD Graphics 4600
	\item \textbf{RAM:} 2\(\times\) 8 GB Samsung DDR3L 1600 MHz SODIMM memory %chktex 21
	\item \textbf{Opslag:} 128 GB Kingston SMSM151S3128GD SSD
\end{itemize}

Verder werd de applicatie geschreven met Android Studio 3.1.2. De virtuele apparaten werden uitgevoerd in Android Emulator 27.2.9. Verder werd er nog gebruik gemaakt van de 
standalone-versies van Spoon (versie 1.7.1) en Composer (versie 0.3.3) om de tests uit te voeren op de verschillende apparaten.
Als laatste werden alle animaties op alle apparaten uitgeschakeld, aangezien dit een best-practice is bij het gebruik van het Espresso-framework.
Animaties verschillen ook per toestel, per Android-versie en per thema, dus de kans bestond dat die animaties een negatieve impact konden maken op de totale uitvoeringstijd van de frameworks.

Zoals in Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} werd vernoemd dat de tests drie keer na elkaar, telkens in een verschillende volgorde, zal worden uitgevoerd op de hardware apparaten.
Deze volgorders zijn de volgende:

\begin{itemize}
	\item Eerste uitvoering: 1-2-3-4-5-6-7-8
	\item Tweede uitvoering: 7-8-5-1-4-2-3-6
	\item Derde uitvoering: 6-5-2-7-8-1-4-3
\end{itemize}

De getallen die hier opgelijst zijn, verwijzen naar een bepaald apparaat, terug te vinden in~\ref{sec:device_virt} en~\ref{sec:device_phys}.

\section{Firebase opstelling}\label{sec:firebase}

Vanwege limitaties op het aanbod apparaten op Firebase, kon de exacte combinatie die gebruikt werd bij de lokale tests niet volledig hergebruikt worden. Om die reden zijn er een aantal apparaten
ingewisseld voor apparaten die ongeveer in dezelfde lijn liggen op vlak van specificaties. Als resultaat werden de volgende apparaten hiervoor gebruikt in gegeven volgorde:

\begin{itemize}
	\item Huawei Nexus 6P (Android 8.1) \textit{(virtueel)}
	\item Huawei Nexus 6P (Android 7.0) \textit{(virtueel)}
	\item LG Nexus 5X (Android 6.0) \textit{(virtueel)}
	\item Motorola Moto G4 (Android 6.0) \textit{(fysiek)}
	\item Samsung Galaxy S7 Edge (Android 6.0) \textit{(fysiek)}
	\item Samsung Galaxy A5 2017 (Android 7.0) \textit{(fysiek)}
	\item Motorola Moto G4 Plus (Android 6.0) \textit{(fysiek)}
	\item Motorola Nexus 6 (Android 6.0) \textit{(fysiek)}
\end{itemize}

Wat meteen opvalt, is het feit dat er in deze serie apparaten geen tablets voorkomen. De reden hiervoor is het feit dat Firebase Test Lab enkel de HTC Nexus 9 aanbood. Deze kwam op vlak van 
specificaties niet overeen met de tablets die gebruikt werden in de opstelling voor Spoon en Composer. Daarnaast was deze door Firebase gemarkeerd als \textit{end-of-life}, waardoor deze binnenkort 
uit de catalogus van Firebase verwijderd zal worden.

\section{Testapplicatie}\label{sec:application}

De applicatie is als volgt opgebouwd: op het beginscherm, de MainActivity, staan er vijf opeenvolgende knoppen, Test 1 tot en met Test 5 genoemd, verticaal gerangschikt in het midden van het scherm.
Bij het tikken op een van deze knoppen, wordt de respectievelijk \Gls{activity} geopend.
Deze zijn ook opeenvolgend genoemd van 1 tot 5 (TestActivity1, TestActivity2, \ldots). Het getal wijst op de complexiteit van de \Gls{activity}. Elke \Gls{activity} heeft zijn eigen set tests, die verder in dit document aan bod zullen komen.
Nu wordt er eerst de opbouw van de andere activities beschreven.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[height=10cm,keepaspectratio]{app_screenshots/MainActivity.png}
	\caption{Screenshot MainActivity}
\end{figure}

TestActivity1 is een eerder triviale, eenvoudige \Gls{activity}, hier is enkel een tekst zichtbaar. De reden waarom deze erbij zit, is om als referentiepunt te gebruiken op vlak van uitvoertijd op de verschillende apparaten.
Aangezien dit een triviale \Gls{activity} is, zou deze zo goed als direct geopend moeten worden op elk apparaat. Indien hier toch apparaten zijn die deze \Gls{activity} trager openen, kan dit als referentiepunt dienen voor de andere tests als het daar zou voorkomen dat
bepaalde tests op bepaalde apparaten trager uitgevoerd worden. Als die apparaten het hier ook al lastig hadden, dan kan er geconcludeerd worden dat dit aan die apparaten zelf te wijten is, en niet aan de testcomputer of de testing frameworks.
Er wordt slechts één instrumentation test op deze \Gls{activity} uitgevoerd, die enkel controleert of de tekst die weergegeven wordt op het scherm overeenkomt met de tekst die in de test is meegegeven. Deze zou op alle apparaten zonder problemen moeten slagen.

TestActivity2 is een klein beetje uitgebreider, maar nog steeds heel minimaal. In deze \Gls{activity} is een tekstveld zichtbaar waarop controle actief is, en een knop om de controle uit te voeren. Er wordt dan gecontroleerd of er één enkel worod in dat tekstveld zit dat enkel uit
alfanumerieke karakters en cijfers bestaat. Is dit het geval, dan komt er onder het tekstveld het bericht \textit{Success} tevoorschijn. Indien de controle faalt, wordt het bericht \textit{Failure} weergegeven.
De tests die hier uitgevoerd moeten worden, zijn vrij vanzelfsprekend: een test waarbij een correcte tekst ingevoerd wordt, waarna het bericht \textit{Success} verschijnt, en een test waarbij een incorrecte tekst wordt ingevoerd, waarna het bericht \textit{Failure} getoond wordt.
Bij deze \Gls{activity} is er gekozen om nog een derde test te schrijven, één die een incorrecte input meegeeft, maar die verwacht dat het bericht \textit{Success} getoond wordt. Deze test zal uiteraard falen, maar waarom is er evengoed voor gekozen om deze te schrijven?
Op het eerste gezicht lijkt het inderdaad nutteloos om een falende tests te schrijven, maar binnen het kader van dit onderzoek, is dit wel nuttig. Aangezien er ook moet onderzocht worden hoe overzichtelijk het is om te zien op welke apparaten een test faalt en waar of waarom deze precies faalt,
is er binnen de testset voor deze \Gls{activity} een testmethode toegevoegd die op basis van willekeur slaagt of faalt.

TestActivity3 is een \Gls{activity} met volgend doel: een foto nemen en deze dan in het hiervoor bestemde UI-element plaatsen, in dit geval een ImageView. Om dit te kunnen bereiken, wordt er in de eerste plaats gebruik gemaakt van een permission check, wat nodig is sinds Android 6.0 Marshmallow. In deze Android-versie
werden de granular permissions ingevoerd, waardoor er voor bepaalde acties (toegang tot camera, contacten, intern geheugen, \ldots) eerst toestemming moet gevraagd worden aan de gebruiker. Eens deze toestemming is verleend, kan er een foto gemaakt worden, die dan in die ImageView geladen
kan worden.
Deze permission controle zou in principe problemen kunnen geven bij het uitvoeren van de \Gls{instrumentation}, aangezien hier niet verwacht wordt dat er nog een extra popup-venster weergegeven wordt. Hier is gelukkig een oplossing voor. Espresso biedt de mogelijkheid aan om voor het uitvoeren van een \Gls{instrumentation}
te definiëren welke permissions er automatisch moeten gegeven worden. Hierdoor hoeft er geen rekening gehouden te worden met eventuele permission request popups. Een van de frameworks binnen dit onderzoek, Fork, geeft zelfs automatisch toegang tot alle permissies voordat de instrumentation tests worden gedistribueerd en uitgevoerd.
Dit kan bijgevolg een beveiligingsrisico zijn, maar om hieraan tegemoet te komen, biedt dit framework uiteraard wel de mogelijkheid om eventueel onnodige permissies programmatisch uit te schakelen.

Om te kunnen controleren of de afbeelding correct in de ImageView is gerenderd, werd er gebruik gemaakt van een aangepaste ViewMatcher \autocite{IMAGEVIEWMATCHER}, aangezien Espresso hier standaard geen ondersteuning voor biedt.
Daarnaast moest er nog aan de hand van een vooraf gedefinieerde lijst gecontroleerd worden wat de packagenaam was van de camera-applicatie. Dit was nodig om deze actie te onderscheppen en 
hiervoor zelf een afbeelding te renderen. Het probleem hierbij is het feit dat door de skins vele apparaten een camera-applicatie hebben die afwijkt van die die meegeleverd is met de 
standaardversie van Android. Deze heeft packagenaam \textit{`com.android.camera2`}, maar deze wordt in vele gevallen niet gebruikt op apparaten met een door de fabrikant aangebrachte skin. 
Daarom moest er eerst een lijst overlopen worden met daarin mogelijke packagenamen voor de camera-applicatie. Eens deze gevonden werd, werd deze gekozen om de aanroep hiervan te onderscheppen en dan een eigen afbeelding terug te geven.

TestActivity4 bestaat uit een ListView met een vooraf-gegenereerd aantal items. Daarnaast is er de mogelijkheid om nieuwe items aan deze lijst toe te voegen door op de \Gls{fab} te tikken. Een item kan ook eenvoudig verwijderd worden uit de lijst door het langdurig ingedrukt te houden.
De tests die op deze \Gls{activity} worden uitgevoerd, hebben voornamelijk als doel te controleren of items correct worden toegevoegd en verwijderd uit de lijst en of de lijst bij het inladen correct wordt weergegeven. Binnen de testset voor deze activity is ook een testmethode toegevoegd die, zoals 
in de set voor TestActivity2, op basis van willekeur faalt.

TestActivity5 lijkt op het eerste zicht sterk op TestActivity4, aangezien hier ook gebruik gemaakt wordt van een lijst van items. Er zijn toch een aantal grote verschillen. In de eerste plaats wordt er hier gebruik gemaakt van een RecyclerView in plaats van een ListView, omdat dit op een performantere manier een grotere hoeveelheid gegevens kan weergeven.
Deze grotere hoeveelheid gegevens is te wijten aan het gebruik van een lokale database, in dit geval ObjectBox \autocite{OBJECTBOX}, in tegenstelling tot het at-runtime genereren en inladen van gegevens. Bovendien zit de gegevensset iets complexer in elkaar dan bij de vorige \Gls{activity}. Daar werd slechts geburik gemaakt van een lijst met enkel
variabelen van het type String, terwijl hier gebruik gemaakt wordt van volwaardige objecten, in dit geval van het zelfgedefinieerde type Person, met eigen properties en methodes. Hierdoor wordt er meer weergegeven dan enkel een eenvoudige lijn tekst per item in de lijst.
Om nieuwe items toe te voegen, kan ook hier weer gebruik gemaakt worden van een \Gls{fab}. In tegenstelling tot de vorige \Gls{activity}, waarbij er een dialoogvenster tevoorschijn kwam, wordt er hier een volwaardig formulier getoond aan de hand van een Fragment.
Op bepaalde velden wordt eargr gecontroleerd of deze correct ingevuld zijn, zodat er geen objecten aangemaakt kunnen worden
die onvolledige of incorrecte gegevens hebben. Om een item te verwijderen, kan die gewoon weggeswiped worden. Deze wordt dan automatisch zowel uit de weergegeven lijst als uit de database verwijderd.
De tests op deze \Gls{activity} moeten dus niet enkel het toevoegen en verwijderen van items in de lijst controleren, maar ook het wegschrijven ervan naar de database en de controle van de ingevoerde gegevens binnen het formulier.
Ook hierbij is er gebruik gemaakt van een aangepaste ViewMatcher \autocite{RECYCLERVIEWMATCHER}, weer omdat Espresso hier standaard geen ondersteuning voor biedt.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{app_screenshots/TestActivity1.png}
		\caption{TestActivity1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{app_screenshots/TestActivity2.png}
		\caption{TestActivity2}
	\end{subfigure}
	\bigskip
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{app_screenshots/TestActivity3.png}
		\caption{TestActivity3}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{app_screenshots/TestActivity4.png}
		\caption{TestActivity4}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{app_screenshots/TestActivity5.png}
		\caption{TestActivity5}
	\end{subfigure}
	\caption{Screenshots van de verschillende activities binnen de testapplicatie. Deze werden gemaakt op een virtuele Google Pixel 2 XL}
\end{figure}

De applicatie werd op voorhand al op elk van de apparaten geïnstalleerd om tijd uit te sparen tijdens het uitvoeren van de tests. 
Hiermee moet rekening gehouden worden bij het vergelijken van de testresultaten, vooral op vlak van uitvoersnelheid, aangezien hierdoor enkel de \Gls{apk} met de instrumentatietests nog extra geïnstalleerd moet worden.
\Gls{adb} detecteert dit ook automatisch voordat dit een applicatie installeert. Als de versienummers van de geïnstalleerde applicatie en de te installeren applicatie overeenkomen, dan 
wordt deze \Gls{apk} overgeslagen.

De minimum SDK is ingesteld op API level 21, aangezien dat de laagste Android-versie is die gebruikt wordt door de testapparaten binnen dit onderzoek. De target SDK werd logischerwijze ingesteld op 
de nieuwste Android-versie, die overeenkomt met API level 27.

